Большое влияние на развитие криптографии оказали появившиеся в середине прошлого века работы американского математика Клода Шеннона. В этих работах были заложены основы теории информации. В своей работе «Математическая теория секретной связи» Клод Шеннон обобщил накопленный до него опыт разработки шифров. Оказалось, что даже в сложных шифрах в качестве типичных компонентов можно выделить шифры замены, шифры перестановки или их сочетания.

Шифрами перестановки называются такие шифры, преобразования из которых приводят к изменению только порядка следования символов исходного сообщения. Обычно открытый текст разбивается на отрезки равной длины и каждый отрезок шифруется независимо. Пусть, например, длина отрезков равна n и σ - взаимно-однозначное отображение множества ${1, 2, …, n}$ в себя. Тогда шифр перестановки действует так: отрезок открытого текста $x_1,…,x_n$ преобразуется в отрезок шифрованного текста $x$ σ(1)…x σ(n). К шифрам перестановки относится шифр «Сциталь».

Шифрами замены называются такие шифры, преобразования из которых приводят к замене каждого символа открытого сообщения на другие символы - шифробозначения, причем порядок следования шифробозначений совпадает с порядком следования соответствующих им символов открытого сообщения. Дадим математическое описание шифра замены. Пусть X и Y - два алфавита открытого и соответственно шифрованного текстов, состоящие из одинакового числа символов. Пусть также $g: X→Y$ - взаимнооднозначное отображение $X$ в $Y$. Это значит, что каждой букве x алфавита X соответствует однозначно определенная буква y алфавита $Y$, которую мы обозначаем символом $g(x)$, причем разным буквам соответствуют разные. Тогда шифр замены действует так: открытый текст $x$1,x$2,…,x_n$ преобразуется в шифрованный текст $g(x1) g(x2)… g(xn$). К шифрам замены относится шифр Цезаря. 
